---
title: Introdução ao R - 2020
summary: Curso ministrado para a primeira edição da Escola de Métodos e Ferramentas Tecnológicas para Pesquisa em Políticas Públicas -  Edição I
authors:
    - Iara Passos
date: 09-10-2020
some_url: https://iaracpassos.gitlab.io/introR2020/
---

# Introdução ao R - 2020

Material do curso de Introdução ao R ministrado em outubro de 2020 do evento Escola de Métodos e Ferramentas Tecnológicas para Pesquisa em Políticas Públicas -  Edição I organizado pelas/os discentes do curso de Pós-graduação em Políticas Públicas da UFRGS. 

## Programa do curso 

<span style="font-size:larger;">[html](https://ipassos.github.io/introR2020/programa2020) [pdf](https://github.com/ipassos/introR2020/raw/main/programa2020.pdf)</span>


## Apostila

Material de apoio e complementar às aulas, atualizado durante o curso. 

<span style="font-size:larger;">[Apostila](https://ipassos.github.io/apostila-introR/)</span>

## Scripts

Os scripts das aulas serão deixados aqui após a finalização da mesma.
Instrução: abrir o script, clicar com o botao direito do mouse "Save as..." e salvar com extensão ".R" ou copiar tudo que está na página e colar em um script novo do R. 

[Aula 1](https://raw.githubusercontent.com/ipassos/introR2020/main/aula1.R)

[Aula 2](https://raw.githubusercontent.com/ipassos/introR2020/main/aula2.R)

[Script PNAD](https://github.com/ipassos/introR2020/blob/main/pnad.R)

[Aula 3](https://github.com/ipassos/introR2020/blob/main/aula3.R)

Durante a aula, caso precise de auxílio com o código, utilize o [Pastebin](https://pastebin.com/) para compartilhar o código. 

## Listas

[Lista 1](https://raw.githubusercontent.com/ipassos/introR2020/main/lista1.R)

[Tabela de apoio para resolução dos exercícios da lista 1](https://github.com/ipassos/introR2020/blob/main/Tabela%201.png)

[Lista 2](https://raw.githubusercontent.com/ipassos/introR2020/main/lista2.R)

## Slides

<span style="font-size:larger;">[Aula 1 - Apresentação](https://ipassos.github.io/apresentacao-introR/#1)</span> <br>

## Material sugerido aulas

### Aula 1

<span style="font-size:larger;">[Peng, Roger D. R programming for Data Science. Chapter 2 - History and overview of R](https://bookdown.org/rdpeng/rprogdatascience/history-and-overview-of-r.html)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[John Chambers recounts the history of S and R (video)](https://blog.revolutionanalytics.com/2014/01/john-chambers-recounts-the-history-of-s-and-r.html)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[Trafford Data Lab](https://www.trafforddatalab.io/covid19.html)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[Cheat Sheet Base R](http://github.com/rstudio/cheatsheets/raw/master/base-r.pdf)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[R null values: NULL, NA, NaN, Inf](https://www.r-bloggers.com/2018/07/r-null-values-null-na-nan-inf/)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[R : NA vs. NULL](https://www.r-bloggers.com/2010/04/r-na-vs-null/)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[Fanara, Carlo. A Tutorial on Loops in R - Usage and Alternatives](https://www.datacamp.com/community/tutorials/tutorial-on-loops-in-r)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[Fanara, Carlo. Tutorial on the R Apply Family](https://www.datacamp.com/community/tutorials/r-tutorial-apply-family)</span> <br>

### Aula 2

<span style="font-size:larger;">[Willems, Karlijn. Pipes in R Tutorial For Beginners](https://www.datacamp.com/community/tutorials/pipe-r-tutorial)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[Tidyverse packages](https://www.tidyverse.org/packages/)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[Hadley Wickham. Tidy data.](https://vita.had.co.nz/papers/tidy-data.html)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[Tidy data](https://tidyr.tidyverse.org/articles/tidy-data.html#data-structure)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[RDatasets](https://vincentarelbundock.github.io/Rdatasets/)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[Quick list of useful R packages](https://support.rstudio.com/hc/en-us/articles/201057987-Quick-list-of-useful-R-packages)</span> <br>

### Aula 3

<span style="font-size:larger;">[ggplot2: Elegant Graphics for Data Analysis](https://ggplot2-book.org/)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[Cap. 3 e 28 do R for Data Science](https://r4ds.had.co.nz/)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[ggplo2](https://ggplot2.tidyverse.org/)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[ggplot2 extensions](https://www.ggplot2-exts.org/index.html) </span> <br>

<span style="font-size:larger;">[gganimate](https://gganimate.com/)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[patchwork](https://patchwork.data-imaginist.com/)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[ggradar](https://github.com/ricardo-bion/ggradar)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[ggrepel](https://cran.r-project.org/web/packages/ggrepel/vignettes/ggrepel.html)</span> <br>

<span style="font-size:larger;">[R Graphics Cookbook](https://www.amazon.com/dp/1491978600/) </span> <br>


## Bibliografia Básica

**[R for Data Science](https://r4ds.had.co.nz/)** by Garrett Grolemund & Hadley Wickham <br>

**[R for Data Science: Exercise Solutions](https://jrnold.github.io/r4ds-exercise-solutions/)** by Jeffrey B. Arnold <br>

**[Hands-On Programming with R](https://rstudio-education.github.io/hopr/index.html)** by Garrett Grolemund <br>

**[ggplot2: Elegant Graphics for Data Analysis](https://ggplot2-book.org/index.html)** by Hadley Wickham 


## Sites Recomendados

**[Stack Overflow](https://stackoverflow.com/questions/tagged/r)** <br>

**[RStudio Cheatsheets](https://rstudio.com/resources/cheatsheets/)** <br>

**[RStudio Primers](https://rstudio.cloud/learn/primers)** <br>

**[R Bloggers](https://www.r-bloggers.com/)** <br>

**[Bookdown](https://bookdown.org/)**


&nbsp;

<hr/>

<a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"><img alt="Creative Commons License" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png" /></a><br />This work is licensed under a <a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</a>.